---
title: >-
    بخش ۱۲
---
# بخش ۱۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو بر تخت بنشست شاه اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>بشد پیش گاهش یکی مرد پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کجا نام آن پیر خراد بود</p></div>
<div class="m2"><p>زبان و روانش پر از داد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که ای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>انوشه بدی تا بود روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>همیشه بوی شاد و پیروزبخت</p></div>
<div class="m2"><p>به تو شادمان کشور و تاج و تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به جایی رسیدی که مرغ و دده</p></div>
<div class="m2"><p>زنند از پس و پیش تختت رده</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بزرگ جهان از کران تا کران</p></div>
<div class="m2"><p>سرافراز بر تاجور مهتران</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که داند صفت کردن از داد تو</p></div>
<div class="m2"><p>که داد و بزرگیست بنیاد تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>همان آفرین در فزایش کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>خدای جهان را نیایش کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>که ما زنده اندر زمان توایم</p></div>
<div class="m2"><p>به هر کار نیکی گمان توایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خریدار دیدار چهر ترا</p></div>
<div class="m2"><p>همان خوب گفتار و مهر ترا</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>تو ایمن بوی کز تو ما ایمنیم</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا که پیمان تو بشکنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>تو بستی ره بدسگالان ما</p></div>
<div class="m2"><p>ز هند و ز چین و همالان ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>پراگنده شد غارت و جنگ و موش</p></div>
<div class="m2"><p>نیاید همی جوش دشمن به گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بماناد این شاه تا جاودان</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه سر و کار با موبدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نه کس چون تو دارد ز شاهان خرد</p></div>
<div class="m2"><p>نه اندیشه از رای تو بگذرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>پیی برفگندی به ایران ز داد</p></div>
<div class="m2"><p>که فرزند ما باشد از داد شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>به جایی رسیدی هم‌اندر سخن</p></div>
<div class="m2"><p>که نو شد ز رای تو مرد کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>خردها فزون شد ز گفتار تو</p></div>
<div class="m2"><p>جهان گشت روشن به دیدار تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بدین انجمن هرک دارد نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>به تو شادمانند وز داد شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>توی خلعت ایزدی بخت را</p></div>
<div class="m2"><p>کلاه و کمر بستن و تخت را</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بماناد این شاه با مهر و داد</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد جهان چون تو خسرو به یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>جهان یکسر از رای وز فر تست</p></div>
<div class="m2"><p>خنک آنک در سایهٔ پر تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>همیشه سر تخت جای تو باد</p></div>
<div class="m2"><p>جهان زیر فرمان و رای تو باد</p></div></div>